BASE <https://ld.bs.ch/>
PREFIX cc: <https://creativecommons.org/ns#>
PREFIX dc11: <http://purl.org/dc/elements/1.1/>
PREFIX dcterms: <http://purl.org/dc/terms/>
PREFIX owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#>
PREFIX premis: <http://www.loc.gov/premis/rdf/v3/>
PREFIX rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#>
PREFIX rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#>
PREFIX relSubType: <http://id.loc.gov/vocabulary/preservation/relationshipSubType/>
PREFIX ric-rst: <https://www.ica.org/standards/RiC/vocabularies/recordSetTypes#>
PREFIX rico: <https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#>
PREFIX skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#>
PREFIX stabs-act: <https://ld.bs.ch/RiC/vocabularies/activityTypes/>
PREFIX stabs-crs: <https://ld.bs.ch/RiC/vocabularies/crStatus/>
PREFIX stabs-ext: <https://ld.bs.ch/RiC/vocabularies/extentTypes/>
PREFIX stabs-idt: <https://ld.bs.ch/RiC/vocabularies/identifierTypes/>
PREFIX stabs-rpt: <https://ld.bs.ch/RiC/vocabularies/representationTypes/>
PREFIX stabs-rst: <https://ld.bs.ch/RiC/vocabularies/recordSetTypes/>
PREFIX stabs-rico: <https://ld.bs.ch/ontologies/StABS-RiC/>
PREFIX stabs-tht: <https://ld.bs.ch/RiC/vocabularies/thesaurusTypes/>

# StABS-spezifische Erweiterungen von RiC-O
# -----------------------------------------
#
# Erweiterungen für Historisches Grundbuch
# ----------------------------------------

stabs-rico:RecordHGB a owl:Class ;
	rdfs:subClassOf rico:RecordSet, [
		rdf:type owl:Restriction ;
		owl:onProperty rico:hasRecordSetType ;
		owl:hasValue stabs-rst:Dossier ;
	] ;
	rdfs:comment "Einer oder mehrere Records, die das Historische Grundbuch (HGB) beschreiben."@de ;
	rdfs:isDefinedBy <ontologies/StABS-RiC/> ;
	rdfs:label "HGB-Record"@en, "HGB-Record"@de ;
	skos:changeNote [
		dc11:date "2022-10-03" ;
		rdf:value "Kommentar: Erstellt für die spezifische Nutzung des historischen Grundbuchs."@de ;
	] ;
	skos:scopeNote "HGB-Record ist eine spezifische Subklasse von Record Set mit dem StABS-Recordset-Typen \"Dossier\". Entsprechende Instanzen beinhalten zusätzliche Eigenschaften, die aus den speziellen Inhalten des Historischen Grundbuchs herrühren und sonst in der Erschliessung nicht vorkommen."@de ;
	.

stabs-rico:oldHousenumber a owl:DatatypeProperty ;
	rdfs:domain stabs-rico:RecordHGB ;
	rdfs:range rdfs:Literal ;
	rdfs:comment "Old House Number"@en, "Alte Hausnummer"@de ;
	rdfs:isDefinedBy <ontologies/StABS-RiC/> ;
	rdfs:label "Old House Number"@en, "Alte Hausnummer"@de ;
	skos:changeNote [
		dc11:date "2022-10-03" ;
		rdf:value "Kommentar: Erstellt für die spezifische Nutzung des historischen Grundbuchs"@de ;
	] ;
	skos:scopeNote "Ein kurzer Text und Zahlen, der die Hausnummer per ??? angibt."@de ;
	.

stabs-rico:houseNameBS a owl:DatatypeProperty ;
	rdfs:domain stabs-rico:RecordHGB ;
	rdfs:range rdfs:Literal ;
	rdfs:comment "Hausname Basel-Stadt"@de, "House Name Basel-Stadt"@en ;
	rdfs:isDefinedBy <ontologies/StABS-RiC/> ;
	rdfs:label "Hausname Basel-Stadt"@de, "House Name Basel-Stadt"@en ;
	skos:changeNote [
		dc11:date "2022-10-03" ;
		rdf:value "Kommentar: Erstellt für die spezifische Nutzung des historischen Grundbuchs"@de ;
	] ;
	skos:scopeNote "Ein kurzer Text und Zahlen, der den alten Hausnamen in Basel-Stadt per ??? angibt."@de ;
	.

stabs-rico:owner1862 a owl:DatatypeProperty ;
	rdfs:domain stabs-rico:RecordHGB ;
	rdfs:range rdfs:Literal ;
	rdfs:comment "Der Eigentümer der Liegenschaft im Jahr 1862"@de, "Owner of the house in the year 1862"@en ;
	rdfs:isDefinedBy <ontologies/StABS-RiC/> ;
	rdfs:label "Eigentümer 1862"@de, "Owner 1862"@en ;
	skos:changeNote [
		dc11:date "2022-10-03" ;
		rdf:value "Kommentar: Erstellt für die spezifische Nutzung des historischen Grundbuchs"@de ;
	] ;
	skos:scopeNote "Ein kurzer Text mit dem Namen von Personen, Familien, Firmen oder Korporationen, der den Eigentümer im Jahr 1862 bezeichnet."@de ;
	.

# Erweiterungen aus der Erschliessung TeleBasel
# ---------------------------------------------
# erstellt mehrere owl:DatatypeProperty, die als eigene Entitäten rico:Agent / rico:Person / rico:Place gefasst werden sollten

stabs-rico:person a owl:DatatypeProperty ;
	rdfs:domain rico:RecordResource ;
	rdfs:range rdfs:Literal ;
	rdfs:comment "Personen, die direkt mit der Verzeichnungseinheit verbunden sind und für die keine eigene Entität (Deskriptor) vorhanden ist."@de ;
	rdfs:isDefinedBy <ontologies/StABS-RiC/> ;
	rdfs:label "Person"@de ;
	skos:changeNote [
		"2025-03-05" ;
		rdf:value "Kommentar: Erstellt für das Datenelement <PERSON> in Verzeichnungseinheiten. Sollte später mit eigenen Entitäten (rico:Person) gelöst werden."@de
	] ;
	skos:scopeNote "Einträge mit Namen von Personen und in Klammern, Zusatzbezeichnungen und ihrer Funktion in Bezug auf die Verzeichnungseinheit."@de
	.

# Erweiterungen der Property rico:scopeAndContent
# -----------------------------------------------
# fasst die im StABS verwendeten Datenelemente <darin>, <enthält> und <Inhalt> in eigene Properties

stabs-rico:includes a owl:DatatypeProperty ;
	rdfs:domain rico:RecordResource ;
	rdfs:subPropertyOf rico:scopeAndContent ;
	rdfs:range rdfs:Literal ;
	rdfs:comment "In einem Darin-Vermerk werden Inhalte einer Verzeichnungseinheit erfasst, die aufgrund des Titels nicht in dieser VE erwartet werden können. Das gilt ebenso für besonders wichtige, aussergewöhnliche, spezielle Unterlagen, die auf diese Weise hervorgehoben werden sollen."@de ;
	rdfs:isDefinedBy <ontologies/StABS-RiC/> ;
	rdfs:label "Darin"@de ;
	skos:changeNote [
		"2025-08-26" ;
		rdf:value "Kommentar: Erstellt für das Datenelement <DARIN> in Verzeichnungseinheiten."@de
	] ;
	.

stabs-rico:contains a owl:DatatypeProperty ;
	rdfs:domain rico:RecordResource ;
	rdfs:subPropertyOf rico:scopeAndContent ;
	rdfs:range rdfs:Literal ;
	rdfs:comment "Im Enthält-Vermerk wird der Inhalt einer Verzeichnungseinheit mit allgemein gehaltenem Titel bzw. bei summarischer Erschliessung festgehalten. Im Gegensatz zum Darin-Vermerk, der für Spezielles und Unerwartetes verwendet wird, sind im Enthält-Vermerk alle wesentlichen Inhalte einer Verzeichnungseinheit festzuhalten."@de ;
	rdfs:isDefinedBy <ontologies/StABS-RiC/> ;
	rdfs:label "Enthält"@de ;
	skos:changeNote [
		"2025-08-26" ;
		rdf:value "Kommentar: Erstellt für das Datenelement <ENTHAELT> in Verzeichnungseinheiten."@de
	] ;
	.

stabs-rico:content a owl:DatatypeProperty ;
	rdfs:domain rico:RecordResource ;
	rdfs:subPropertyOf rico:scopeAndContent ;
	rdfs:range rdfs:Literal ;
	rdfs:comment "Im Datenelement "Inhalt" wird eine kurze Beschreibung des Inhalts von Bildern, Plänen und AV-Medien erfasst."@de ;
	rdfs:isDefinedBy <ontologies/StABS-RiC/> ;
	rdfs:label "Inhalt"@de ;
	skos:changeNote [
		"2025-08-26" ;
		rdf:value "Kommentar: Erstellt für das Datenelement <INHALT> in Verzeichnungseinheiten."@de
	] ;
	.