BASE <https://ld.bs.ch/>
PREFIX cc: <https://creativecommons.org/ns#>
PREFIX dc11: <http://purl.org/dc/elements/1.1/>
PREFIX dcterms: <http://purl.org/dc/terms/>
PREFIX owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#>
PREFIX premis: <http://www.loc.gov/premis/rdf/v3/>
PREFIX rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#>
PREFIX rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#>
PREFIX relSubType: <http://id.loc.gov/vocabulary/preservation/relationshipSubType/>
PREFIX ric-rst: <https://www.ica.org/standards/RiC/vocabularies/recordSetTypes#>
PREFIX rico: <https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#>
PREFIX skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#>
PREFIX stabs-act: <https://ld.bs.ch/RiC/vocabularies/activityTypes/>
PREFIX stabs-crs: <https://ld.bs.ch/RiC/vocabularies/crStatus/>
PREFIX stabs-ext: <https://ld.bs.ch/RiC/vocabularies/extentTypes/>
PREFIX stabs-idt: <https://ld.bs.ch/RiC/vocabularies/identifierTypes/>
PREFIX stabs-rpt: <https://ld.bs.ch/RiC/vocabularies/representationTypes/>
PREFIX stabs-rst: <https://ld.bs.ch/RiC/vocabularies/recordSetTypes/>
PREFIX stabs-rico: <https://ld.bs.ch/ontologies/StABS-RiC/>
PREFIX stabs-tht: <https://ld.bs.ch/RiC/vocabularies/thesaurusTypes/>

# StABS-spezifische Erweiterungen von RiC-O
# -----------------------------------------
#
# Erweiterungen für Historisches Grundbuch
# ----------------------------------------

stabs-rico:RecordHGB a owl:Class ;
	rdfs:subClassOf rico:RecordSet, [
		rdf:type owl:Restriction ;
		owl:onProperty rico:hasRecordSetType ;
		owl:hasValue stabs-rst:Dossier ;
	] ;
	rdfs:comment "Einer oder mehrere Records, die das Historische Grundbuch (HGB) beschreiben."@de ;
	rdfs:isDefinedBy <ontologies/StABS-RiC/> ;
	rdfs:label "HGB-Record"@en, "HGB-Record"@de ;
	skos:changeNote [
		dc11:date "2022-10-03" ;
		rdf:value "Kommentar: Erstellt für die spezifische Nutzung des historischen Grundbuchs."@de ;
	] ;
	skos:scopeNote "HGB-Record ist eine spezifische Subklasse von Record Set mit dem StABS-Recordset-Typen \"Dossier\". Entsprechende Instanzen beinhalten zusätzliche Eigenschaften, die aus den speziellen Inhalten des Historischen Grundbuchs herrühren und sonst in der Erschliessung nicht vorkommen."@de ;
	.

stabs-rico:oldHousenumber a owl:DatatypeProperty ;
	rdfs:domain stabs-rico:RecordHGB ;
	rdfs:range rdfs:Literal ;
	rdfs:comment "Old House Number"@en, "Alte Hausnummer"@de ;
	rdfs:isDefinedBy <ontologies/StABS-RiC/> ;
	rdfs:label "Old House Number"@en, "Alte Hausnummer"@de ;
	skos:changeNote [
		dc11:date "2022-10-03" ;
		rdf:value "Kommentar: Erstellt für die spezifische Nutzung des historischen Grundbuchs"@de ;
	] ;
	skos:scopeNote "Ein kurzer Text und Zahlen, der die Hausnummer per ??? angibt."@de ;
	.

stabs-rico:houseNameBS a owl:DatatypeProperty ;
	rdfs:domain stabs-rico:RecordHGB ;
	rdfs:range rdfs:Literal ;
	rdfs:comment "Hausname Basel-Stadt"@de, "House Name Basel-Stadt"@en ;
	rdfs:isDefinedBy <ontologies/StABS-RiC/> ;
	rdfs:label "Hausname Basel-Stadt"@de, "House Name Basel-Stadt"@en ;
	skos:changeNote [
		dc11:date "2022-10-03" ;
		rdf:value "Kommentar: Erstellt für die spezifische Nutzung des historischen Grundbuchs"@de ;
	] ;
	skos:scopeNote "Ein kurzer Text und Zahlen, der den alten Hausnamen in Basel-Stadt per ??? angibt."@de ;
	.

stabs-rico:owner1862 a owl:DatatypeProperty ;
	rdfs:domain stabs-rico:RecordHGB ;
	rdfs:range rdfs:Literal ;
	rdfs:comment "Der Eigentümer der Liegenschaft im Jahr 1862"@de, "Owner of the house in the year 1862"@en ;
	rdfs:isDefinedBy <ontologies/StABS-RiC/> ;
	rdfs:label "Eigentümer 1862"@de, "Owner 1862"@en ;
	skos:changeNote [
		dc11:date "2022-10-03" ;
		rdf:value "Kommentar: Erstellt für die spezifische Nutzung des historischen Grundbuchs"@de ;
	] ;
	skos:scopeNote "Ein kurzer Text mit dem Namen von Personen, Familien, Firmen oder Korporationen, der den Eigentümer im Jahr 1862 bezeichnet."@de ;
	.

# Erweiterungen aus der Erschliessung TeleBasel
# ---------------------------------------------
# erstellt mehrere owl:DatatypeProperty, die als eigene Entitäten rico:Agent / rico:Person / rico:Place gefasst werden sollten

stabs-rico:person a owl:DatatypeProperty ;
	rdfs:domain rico:RecordResource ;
	rdfs:range rdfs:Literal ;
	rdfs:comment "Personen, die direkt mit der Verzeichnungseinheit verbunden sind und für die keine eigene Entität (Deskriptor) vorhanden ist."@de ;
	rdfs:isDefinedBy <ontologies/StABS-RiC/> ;
	rdfs:label "Person"@de ;
	skos:changeNote [
		"2025-03-05" ;
		rdf:value "Kommentar: Erstellt für das Datenelement <PERSON> in Verzeichnungseinheiten. Sollte später mit eigenen Entitäten (rico:Person) gelöst werden."@de
	] ;
	skos:scopeNote "Einträge mit Namen von Personen und in Klammern, Zusatzbezeichnungen und ihrer Funktion in Bezug auf die Verzeichnungseinheit."@de
	.