BASE <https://ld.bs.ch/>
PREFIX cc: <https://creativecommons.org/ns#>
PREFIX dc11: <http://purl.org/dc/elements/1.1/>
PREFIX dcterms: <http://purl.org/dc/terms/>
PREFIX owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#>
PREFIX premis: <http://www.loc.gov/premis/rdf/v3/>
PREFIX rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#>
PREFIX rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#>
PREFIX relSubType: <http://id.loc.gov/vocabulary/preservation/relationshipSubType/>
PREFIX ric-rst: <https://www.ica.org/standards/RiC/vocabularies/recordSetTypes#>
PREFIX rico: <https://www.ica.org/standards/RiC/ontology#>
PREFIX skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#>
PREFIX stabs-act: <https://ld.bs.ch/RiC/vocabularies/activityTypes/>
PREFIX stabs-crs: <https://ld.bs.ch/RiC/vocabularies/crStatusTypes/>
PREFIX stabs-ext: <https://ld.bs.ch/RiC/vocabularies/extentTypes/>
PREFIX stabs-idt: <https://ld.bs.ch/RiC/vocabularies/identifierTypes/>
PREFIX stabs-rpt: <https://ld.bs.ch/RiC/vocabularies/representationTypes/>
PREFIX stabs-rst: <https://ld.bs.ch/RiC/vocabularies/recordSetTypes/>
PREFIX stabs-rico: <https://ld.bs.ch/ontologies/StABS-RiC/>
PREFIX stabs-tht: <https://ld.bs.ch/RiC/vocabularies/thesaurusTypes/>

# Urheberrechtsstatus des StABS
# -------------------------------
# Definiert die im StABS verwendeten fünf Status für Urheberrechte auf Ebene Verzeichnungseinheit

<RiC/vocabularies/crstatusTypes> a owl:NamedIndividual, skos:ConceptScheme, rico:RuleType ;
	rico:title "Urheberrechtsstatus"@de, "Copyright Status"@en ;
	rdfs:label "Urheberrechtsstatus"@de, "Copyright Status"@en ;
	skos:definition "Im Staatsarchiv Basel-Stadt verwendete Urhberrechtsstatus"@de ;
	rdfs:seeAlso <https://dls.staatsarchiv.bs.ch/de/orientierung/rechtsgrundlagen-und-datenschutz/> ;	
	skos:hasTopConcept stabs-crs:public-domain, stabs-crs:state-archives-bs, stabs-crs:unknown, stabs-crs:creator, stabs-crs:orphaned
	.

stabs-crs:public-domain a owl:NamedIndividual, skos:Concept, rico:Rule ;
	rdfs:label "Gemeinfrei: Das Werk darf frei verwendet werden."@de ;
	rico:title "Gemeinfrei: Das Werk darf frei verwendet werden."@de ;
	rico:identifier "StABS-gemeinfrei" ;
	rico:hasOrHadRuleType <RiC/vocabularies/crstatusTypes> ;
	rico:issuedBy <org/staatsarchiv> ;
	skos:prefLabel "Gemeinfrei: Das Werk darf frei verwendet werden."@de ;
	skos:definition "\"StABS gemeinfrei\" bedeutet, dass gemäss Einschätzung des Staatsarchivs kein urheberrechtlicher Schutz besteht. Es gilt das Nutzungsreglement."@de ;
	rdfs:seeAlso <https://dls.staatsarchiv.bs.ch/de/orientierung/rechtsgrundlagen-und-datenschutz/>, <https://creativecommons.org/publicdomain/mark/1.0/> ;
	skos:topConceptOf <RiC/vocabularies/crstatusTypes>
	.

stabs-crs:state-archives-bs a owl:NamedIndividual, skos:Concept, rico:Rule ;
	rdfs:label "Staatsarchiv Basel-Stadt: Die urheberrechtlichen Nutzungsrechte liegen beim Staatsarchiv Basel-Stadt. Es gilt das Reglement betreffend die Veröffentlichung von Reproduktionen."@de ;
	rico:title "Staatsarchiv Basel-Stadt: Die urheberrechtlichen Nutzungsrechte liegen beim Staatsarchiv Basel-Stadt. Es gilt das Reglement betreffend die Veröffentlichung von Reproduktionen."@de ;
	rico:identifier "StABS-Nutzungsrechte" ;
	rico:hasOrHadRuleType <RiC/vocabularies/crstatusTypes> ;
	rico:issuedBy <org/staatsarchiv> ;	
	skos:prefLabel "Staatsarchiv Basel-Stadt: Die urheberrechtlichen Nutzungsrechte liegen beim Staatsarchiv Basel-Stadt. Es gilt das Reglement betreffend die Veröffentlichung von Reproduktionen."@de ;
	skos:definition "\"StABS Nutzungsrechte\" bedeutet, dass die urheberrechtlichen Nutzungsrechte beim Staatsarchiv Basel-Stadt liegen. Es gilt das Nutzungsreglement."@de ;
	rdfs:seeAlso <https://dls.staatsarchiv.bs.ch/de/orientierung/rechtsgrundlagen-und-datenschutz/> ;
	skos:topConceptOf <RiC/vocabularies/crstatusTypes>
	.

stabs-crs:unknown a owl:NamedIndividual, skos:Concept, rico:Rule  ;
	rdfs:label "Ungeklärt: Die urheberrechtlichen Nutzungsrechte sind ungeklärt und müssen durch Benutzerin/Benutzer abgeklärt werden."@de ;
	rico:title "Ungeklärt: Die urheberrechtlichen Nutzungsrechte sind ungeklärt und müssen durch Benutzerin/Benutzer abgeklärt werden."@de ;
	rico:identifier "StABS-Ungeklärt" ;
	rico:issuedBy <org/staatsarchiv> ;	
	rico:hasOrHadRuleType <RiC/vocabularies/crstatusTypes> ;	
	skos:prefLabel "Ungeklärt: Die urheberrechtlichen Nutzungsrechte sind ungeklärt und müssen durch Benutzerin/Benutzer abgeklärt werden."@de ;
	skos:definition "Dieser Wert wird bei jeglichen Unklarheiten gesetzt. Das betrifft zum Beispiel ganze Dossiers mit unterschiedlichen VerfertigerInnen, nicht abgeklärte Fälle oder nicht verzeichnete Metadaten."@de ;
	rdfs:seeAlso <https://dls.staatsarchiv.bs.ch/de/orientierung/rechtsgrundlagen-und-datenschutz/>	;
	skos:topConceptOf <RiC/vocabularies/crstatusTypes>
	.

stabs-crs:creator a owl:NamedIndividual, skos:Concept, rico:Rule  ;
	rdfs:label "VerfertigerIn: Die urheberrechtlichen Nutzungsrechte liegen bei VerfertigerIn respektive Inhaberin/Inhaber der urheberechtlichen Nutzungsrechte."@de ;
	rico:title "VerfertigerIn: Die urheberrechtlichen Nutzungsrechte liegen bei VerfertigerIn respektive Inhaberin/Inhaber der urheberechtlichen Nutzungsrechte."@de ;
	rico:identifier "StABS-VerfertigerIn" ;
	rico:issuedBy <org/staatsarchiv> ;	
	rico:hasOrHadRuleType <RiC/vocabularies/crstatusTypes> ;	
	skos:prefLabel "VerfertigerIn: Die urheberrechtlichen Nutzungsrechte liegen bei VerfertigerIn respektive Inhaberin/Inhaber der urheberechtlichen Nutzungsrechte."@de ;
	skos:definition "Dieser Wert wird nur vergeben, wenn Abklärungen des Staatsarchivs ergeben haben, dass die Rechte bei der VerfertigerIn liegen und nicht im Staatsarchiv."@de ;
	rdfs:seeAlso <https://dls.staatsarchiv.bs.ch/de/orientierung/rechtsgrundlagen-und-datenschutz/> ;	
	skos:topConceptOf <RiC/vocabularies/crstatusTypes>
	.

stabs-crs:orphaned a owl:NamedIndividual, skos:Concept, rico:Rule  ;
	rdfs:label "Verwaist: Es handelt sich um ein verwaistes Werk. Nutzungsbedingungen sind mit der entsprechenden Verwertungsgesellschaft zu klären."@de ;
	rico:title "Verwaist: Es handelt sich um ein verwaistes Werk. Nutzungsbedingungen sind mit der entsprechenden Verwertungsgesellschaft zu klären."@de ;
	rico:identifier "StABS-Verwaist" ;
	rico:issuedBy <org/staatsarchiv> ;	
	rico:hasOrHadRuleType <RiC/vocabularies/crstatusTypes> ;	
	skos:prefLabel "Verwaist: Es handelt sich um ein verwaistes Werk. Nutzungsbedingungen sind mit der entsprechenden Verwertungsgesellschaft zu klären."@de ;
	skos:definition "Dieser Wert wird gesetzt, wenn die Inhaberinnen und Inhaber der Rechte an dem Werk nach einer mit verhältnismässigem Aufwand durchgeführten, gründlichen und dokumentierten Recherche unbekannt oder unauffindbar sind."@de ;
	rdfs:seeAlso <https://dls.staatsarchiv.bs.ch/de/orientierung/rechtsgrundlagen-und-datenschutz/> ;	
	skos:topConceptOf <RiC/vocabularies/crstatusTypes>
	.
